有無人有研究開nationalism？

最近讀到Brubaker講蘇聯解體同埋加盟國獨立，同埋佢地national question嘅文章，佢嘅argument 大概就係講：

雖然蘇聯都係會打壓加盟國嘅nationalism，但係係制度上嘅分類範疇同埋設計，權力嘅分配上等等，因為係以加盟國作為政治單死，所以蘇聯變相係鞏固緊每個加盟國嘅nationhood 同埋nationality

覺得同香港個case都幾似，特別係講緊「特別行政區」 呢舊政體

拋舊磚，歡迎大家討論吓

*政治單元，打錯咗

nationalism對於推動民主同經濟有用。人民期望有個以民本社會，都好努力改變佢。不過nationalism其實會令人expel其他文化,以為自己文化係最好。

我覺得香港似nationalism

似，但又大有不同

Brubaker篇文有一個背景：蘇聯成立時，曾爭論過多民族既問題。一方話用聯邦制，設立加盟國，讓各民族有一定既獨立性，另一方話用行省制，設立自治省，類似今日新疆西藏。賦予一定既自治權，但將核心權力握在手中。
而最後蘇聯選擇左聯邦制，劃分左唔同既加盟國，(名義上)尊重各民族既獨立性。
所以之後先有你講既「(聯邦制)鞏固左每個加盟國嘅nationhood 同埋nationality」
(參考)
(ps:中國革命後都有類似既爭論)

反觀香港，「特別行政區」最重要既地方係咩？高度自治？港人治港？
依堆口號我地都知道其實係名存實亡(緊)
「五十年不變」，先係最重要既地方
佢既能安撫港人既人心，又能保證北京係香港事務上有緩衝既空間
鄧小平未必估到中國會發展得咁快，但佢一定相信中國遲早會興起，超越香港，不論係社會經濟等方面(如果唔係，佢成世人既奮鬥為乜？)
而且，係佢心目中，香港一定、肯定、絕對，係中國既一部分
如此一來，需唔需要永久地尊重香港既權利，答案係不言自明

所以，哪怕「特別行政區」既建制多少保護左香港既獨立性同「民族意識」，佢既本質始終都係為左「讓香港有序地溶入中國」。而非如加盟國般保證了民族最低限度既獨立。